［長文］區諾軒宣布去東京修讀博士 不參選立法會選舉

【暫別前 只想一齊贏一次(一)】

剛剛才發覺，今天是3.11補選後兩年了。

大概也是適當的時間公布未來的去向－－－如無意外，我會於東京大學公共政策大學院修讀博士課程，立法會選舉前，仍然留在香港幫手。幾多學者屢屢規勸叫人不要讀，我通常的反應是你理得我死，他們每個都心知肚明，在本地大學生存，沒有博士學位入場券，更沒有人把你當作一回事。讀書的設想，十年前當選區議員前有，我是懷著掙扎的心情說自己去向，離任後不時有朋友鼓勵我繼續參選，當做過立法會議員，更莫論身處政治運動風雲變色的世代，我承認絕對可以繼續參選，也是實踐抱負的崗位，甚至可以串嘴點說，要選就主打「港島贏四席」，攤分支持，整個陣營贏，但當選之後呢？學術、政治都是我的志業，未走完學術的木人巷，未有充足的理念做政治，始終心存保留。

議會生涯讓我看到的不是能做到幾多，而是不足有幾多。例如立法，立法會大部分人都不會做，開始埋手才發覺立法學的重要。以前，姚松炎有時在朱凱廸處教授房地產經濟，拆解工務工程，更使我確信知識是開拓政治的武器，經濟學是我長久想學好但缺乏的知識拼圖，我特別感謝他特地有天講了一課拉格朗日乘數，但沒有靜下來、謙卑、有系統的潛修，是不可能學好整套思維，也就不能「用數折服班官」（周庭，2018）。已經行走江湖十年，再不過木人巷，會越來越沒條件過，未來幾年，本地缺乏公共政策訓練，身處外地未能時時與各位同在，不能說好過，正因想貢獻更多，才更需要離開，離開方可更好回來。

撇除我這輩讀畢博士朋友的慘澹遭遇，數年後香港大專院校能否容得下政治履歷鮮明的人如我，未敢說有很大信心；重回政壇則更難料，可能屆時香港島的市民已經忘記了我，不過，政治的貢獻不是有沒有忘記定義，一個做到事的人，幾時都可以回來參選。民主化成功之前，制度建設是民主陣營處理派閥競爭的重要一環，這也是為甚麼我與戴耀廷教授、民主動力等同人，一同推動這一屆立法會選舉的協調機制，我認為這是我暫別香港前最合適的貢獻。

立法會過半的重要性

對協調有保留的人會問，民主陣營本身主張已有根本分歧，勉強協調不過是把支持「收編」：楊岳橋怎可代表本土派的價值觀，鄭松泰也不可能為主流泛民支持者接受。這種派系政治，進入議會隨時一盤散沙，如果全部人不預先表明否決所有議案，製造政治危機，立法會過半是沒有意義。

我的回應是：的確難以要求各派承諾甚麼，現實也很難要求，只能盼望日後當選者有政治智慧，像反對逃犯條例一樣，有覺悟，不計前嫌，盡力做到最好。我們沒有理由議席也未拿到便否定攻陷議會的意義，立法會職能不論多侷限，過半與否，有兩點起碼說服我爭取立法會更多議席是有意義的：

．功能組別壟斷立法會的格局，是回歸以來中共、港共一再僭越多數人意願的手段，施行暴政、掏空庫房。不論是超支工程、還是賣港法案，都以立法會過半數之名獲通過。因為港人包圍立法會，才令政府撤回逃犯條例，我膽敢設想，幾主張以武制暴的朋友，都會認同大半年來幾多人付出，犧牲應該可免則免。軍政府可見將來，只會加強黑警鎮壓的能力，斷難擔保惡法再來，人民足以可以抵住惡法。推動立法會過半，是謀求改變吃人的格局，離過半多一步，多一分可能抵擋暴政的打壓。

．光復社區不是贏了389席區議會議席便完結。我們都嘗過建制派赤化社區，高舉資源、矮化公民參與的社區政治，要令社區免於赤化，除了要區議員用心耕耘社區，立法會議員的支援同樣不可或缺。地區多一席相讓建制派，等於給建制派多一名議員和資源反攻，地區執政的路，仍有賴你我實踐。

沒有人保證幾時中國會變，但手握議會位置，是實實在在的壓力。民主化多年研究也沒有保證反對派取得過半議席會帶來民主化，但「自由化的選舉結果」（Liberalizing electoral outcomes）會令政權不得不承認既有的制度不能再為他們帶來政權穩定，他們要不就撕破臉推倒政治制度，要不便要面對民主改革。(註1) 社會運動固然是主軸，但既有政治格局說明，守株待兔不會重啟政改，毀掉功能組別的格局、突破比例代表制的內耗，是選舉線應做可做的嘗試。

所以，誰當選比較好，不是我主要關心的地方，留待市民決定是較合適的安排。重要的是建立一個恰當的協調制度，起碼可以善用選票，讓議席儘可能落入民主陣營手中，正如區議會，內耗、人事關係、甚至連橫額未掛，我看在眼裡不能說沒有感覺，只盼望大家記得勝利是眾多犧牲所帶來。同樣道理，假如今屆立法會要再下一城，要緊記人的渺少，連商討恰當布陣出戰也做不到，我覺得更大責任。

意見紛雜，一定很難凝聚共識，存小異，求大同，方向一致，總可透過努力化解分歧。至於怎樣做，留待下篇補充。

註1: 威權選舉的民主改革很多人都寫文章說過，那麼多年，我覺得綜合得比較好的是 Gandhi, Jennifer, and Ellen Lust-Okar. "Elections under authoritarianism." Annual review of political science 12 (2009): 403-422.

Photo Credit: 自由亞洲電台

－－－－
🎥【Youtube 頻道】
📣【Telegram】
🐦【Twitter】

讀多啲書好事黎
香港需要真正嘅政治人才
而唔係一班做AO EO出身嘅行政人員黎做官

來日方長

先充實自己係好事

通常讀幾多年

真
多d學術撚對香港有益

區

城邦天使

近年對佢改觀 之前唔連任區議員依家連立法會都唔選有d可惜

五六年走唔甩啦

祝福
佢阿媽其實唔鍾意佢搞政治
讀到東大是天之驕子
到時娶個日本妹在當地安定
唔好再返黎地獄

暫別前，只想一齊贏一次（一）
因為覺得自己學識未夠應付議會工作而去進修

可以去日本玩pokemon了

登記做選民啦

5年起跳

香港的問題就係秀才造反書生論政。

佢有老婆喎

終於確定
住佢參選個區
幾次都投佢
見佢離開白鴿最開心
因為佢唔似個黨

咁就帶埋老婆移民

私心想佢繼續選
但尊重佢決定
祝福佢

實在非常可惜又令人傷感，佢係新一代政客中既清泉之一，相信亦係好多人希望之所託。係而家同中共決戰白熱化既關口選擇暫別，希望佢唔係心灰意冷而走，而係為左將來建設更美好既香港而走。事實上而家係制度全面崩壞既香港抗爭面對既代價係前所未有咁沉重。
希望留係香港既我地真係可以光復香港，等一眾因各種原因而暫離香港既手足可以在光復之時返港大展拳腳

所以，誰當選比較好，不是我主要關心的地方，留待市民決定是較合適的安排。重要的是建立一個恰當的協調制度，起碼可以善用選票，讓議席儘可能落入民主陣營手中，正如區議會，內耗、人事關係、甚至連橫額未掛，我看在眼裡不能說沒有感覺，只盼望大家記得勝利是眾多犧牲所帶來。同樣道理，假如今屆立法會要再下一城，要緊記人的渺少，連商討恰當布陣出戰也做不到，我覺得更大責任。

呢班人最諷刺係當中有部份讀政治出身
偏偏就走入呢個機器裏面做其中一粒維穩組件
全部只懂行政執行

他們要不就撕破臉推倒政治制度，要不便要面對民主改革。

立法會議席過半，就算逼唔到民主改革，起碼都可以直接同中共攬炒

【第貳拾玖期牆紙】 兄弟爬山

TG :
FB :
IG :
WEB:

東大

已經是共產黨式幹部

香港真係重光到
呢班AO，EO 都要大清洗

未來香港靠你了

咁讀政政可以撈咩先
AO撈幾年就已經10皮

區議員就浪費
佢應該做學者

證明唔係貪果d錢
講真,佢32歲
要呃呃食食真係有排玩

32歲已經讓返個區議會位出黎

區諾軒一早想去讀書啦

天有光 如來佛祖夥我靠岸

反正今時今日政治人才留係立會係種浪費

有老婆再去修讀博士真係好大勇氣

不過好多美國人都係一樣

中年讀博

搞公務員集會同工會嘅顏生係中大政政㗎
不過都好認同 其他hku g law同cu 政政嘅一入咗去就收哂聲

填得好好

唔知有冇2019年版

顏仲要唔係AO/EO
佢話入政府係挑戰

姐係咁，一邊屌AO/EO無從政人才，一邊屌政政入正苦係咩意思？

入咗都係收order做嘢 就算AO都要做好多年先話到事 學咗乜都應用唔到啩 到真係上咗位都可能corrupt哂

但係佢而家有官司纏身，會唔會去之前再搞多次令佢出唔到境？

屌AO/EO係機器而非從政人才
同屌政政人入政府做有咩衝突？

倒返轉
你係真正嘅從政人才
你就唔會入政府
最起碼係去政府外或議會內，由社會上去推動政治及社會改革

得罪講句
你同我講讀四年政治，你唔清楚香港嘅AO/EO或者香港嘅官僚純粹係龐大機器之中嘅一個組件、你以為佢哋係政治人才可以搞政治丶推動社會改革，唔係一個行政機器？

你白讀喎

咁唔通20幾歲就比個局你睇咩
要從政一係入黨入組織由低做起，一係素人身份發言出選，一係入正苦做AO入局嫁喇
啲人話就話AOEO要大清洗，跟住又走去笑人政政做AOEO，咁係咪最好比其他人做

可能好似孫中心咁呢，順便係日本宣傳反共

Push

咪同古代既士人差唔多
讀儒家經典
希望可以比朝廷賞識
一旦成功加入官僚體制
理想係行仁政
實際上就係管兵農錢糧呢啲行政野

唔好戇鳩啦
香港做AO俾你做到局長
你可以「從」乜嘢「政」呀
咪又係都是聽支共講嘢嘅一隻棋
你嗰啲叫做公共行政、執行角色

你係咪做EO又係讀政政㗎

勁

覺得佢已經做得好好

尊重佢決定

係
講真佢要做落去既話民主黨唔會迫佢讓啦

佢同柴文翰係我覺得以前民主黨最厲害既人

金判昆

respect，讓個位出嚟俾新人上

3間U一年出成百個政政，全部一定都出黎入黨/出選推動政改？
你都幾好笑，上面係到屌「一班AO/EO出身嘅行政人員先做到官」、「呢班AO/EO要大清洗」，咁你想點清洗/做官？全部出黎推動政改，就可以內部大洗牌？

係讀政政做EO就唔會係到覆你喇係咪呀？

支持

東大博士好勁

比官僚以外既其他人做
咁唔係仲好咩?
長遠要削弱政府官僚既權力
由民間同政治組織出導返公共事務
令政府處於單靠官僚就無法有效管治既地步
咁政府咪更容易妥協

真 男人

唔使同立法會請假都可以同老婆去旅行了

我仲記到而家 佢都係我個區

除左肯定佢地區工作拉左好多泛民票（希望會過渡到本土）
睇晒成篇文 講咁多 想立會過半 但又話唔可以肯定泛民會做好佢地份工 算數啦佢

有頭髮邊個想做癩痢
話就話要推動政改, but how?
好似上面咁講滲透/癱瘓議會？私下推動臨時政府？

應該3 年？ 如果區軒有mphil 底的話

港共藍絲：黑暴派失民心 現僭逃日本

風有聲 太上老君邀我作浪

區軒有暴大mphil
有frd係cccu俾佢教過
不過估唔到佢會去日本讀
以為去美國/英國名校讀
好似周永康咁

好 讀完再歸隊

佢識日文㗎

惟獨我 播導這城邦說正道

佢自己都明本土同泛民有根本上既分別, 希望屌撚醒老屎忽

如果要空口講白話
大多時都係由外部逼迫政府
官僚都無幾可會自動自覺去推動改革
不嬲都係多一事不如少一事
反應又慢社會半拍有多
咁既話又點可以期望佢地做到咩野好事出黎

一句講晒 香港政治制度仲落後過中國
根本係17,18世紀既產物

區諾軒 許智峰 兩個唔係民主黨應該大把前途

心諗成40幾50歲人返去讀書
原來得32歲

區唔係la,許要建設民主民主黨

可惜佢曾經搞鳩你肥亨利家人

誰在笑 衛我本土全靠網絡

香港好多人分唔到咩係politics同administration㗎，因為香港唔識咩係政治中立

佢真係對本地政治好熱心，佢篇區議員攻略應該係素人必讀，希望學成歸來幫到眾志同素人甚至泛民

驚佢臨出發俾黑警留難

香港沒有politics，只有administration

好
少啲人選好事

咁後生應該增值自己

phd全世界多數都容許用英文溝通

無撚錯，所以啲on9以為係一樣

香港啲ao同eo應該睇吓 yes minister 同 yes prime minister 學吓咩叫administration

咁正

祝福你 感謝你對香港曾經付出

pushhhhh

祝學成歸來 幫到香港

香港等你

我記得當年區諾軒係DQ後最早提出泛民主派要重視本土派嘅聲音
珍惜抗爭之間彼此分歧嘅泛民主派人士
反送中佢都出咗好多力
希望佢學有所成番嚟

急流勇退都係一件好事

721 831

支持

有老婆

推

睇到姚松炎教經濟學就覺得係災難
條友根本concept超差，連demand supply都未掌握得好

萬劫可解的配方

垂範亞洲建共和

香港班AO同高官太高人工，一個二個二三十萬人工，根本浪費公帑

有冇片？
唔係佢個範可能教得差
不過私底下聽過佢係好老師

好事來的,反正佢做議員都唔開會

做官係人都做得（只要meet entry requirement而又佢收你）

只係讀政政出嚟你都仲未搞清楚Politics, Public Administration, Policy execution
及香港政府/官場正正冇Politics只有Administration,
而且個角色係中共代理人

你都仲走入去做
仲要當自己係潛在政治人才
為人工可以認咗佢

係好事，記得返香港

樓上咁多迷雲黨

呢樣真係撐佢唔落，做得議員，尤其係立法會好應該要每個會可以出席到，唔係真係唔好選，所以今屆可以以呢樣做參考，係初選到做篩選
不過佢至少起碼肯退落黎，而且議政質素唔算差，又肯企係前線，好過黃碧雲果d啦

呢個真，香港只有administration，只無politics
做過政府就知成個體系係幾咁僵化，入面既人真係機器黎，完全唔會有具體既想法，開口埋口都係 "係咁做架啦"
你話一般既技術官僚都算，局住跟policy directives做野 (但如果個directives明顯係錯誤既話其實都唔應該盲跟，部門首長係應該同bureau據理力爭)。
但最慘係連要做policy making既AO grade都好似變咗技術官僚咁

講真都唔係唔明白以前英式公務員之所以咁行法係因為英國佬當香港係殖民地咁管，所以policy making主要係英國佬班高層做，下面既公務員 (either香港人或英國人)只係純粹跟policy directives，唔洗點樣有自己政治想法/理念。但而家已經唔係殖民地

講得好好

之前睇佢個樣on77咁

寫d野好make sense

唔好再返黎鬼國啦

多謝 區諾軒議員喺依場抗爭運動既付出

東大博士

讀完應該天之驕子，大地任我行？
唔番黎香港了.......?

白鴿左膠紛紛告狀

毒撚嚟？

東京大學

推
樓主pin

只要在2020年7月25日或以前年滿18歲，今年5月2日前可登記做選民18歲生日快樂 即刻登記做選民

選民登記填表機

地方選區選民新登記申請表：
).pdf
選民資料網上查閱系統

佢自己都係白鴿
點會唔知白鴿D衰野